\addcontentsline{toc}{section}{Общие требования безопасности труда} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Общие требования безопасности труда}}\vspace{12pt} 
\end{center}

\begin{center}
\large \textbf{Правила техники безопасности при выполнении лабораторных работ в 
учебной лаборатории}
\end{center}

Учебная лаборатория \flqq Электромашины и электроприводы\frqq  \; относится к помещениям с повышенной опасностью поражения электрическим током. Каждый студент должен знать, что нарушение правил техники безопасности может привести к поражению электрическим током, вызывающему травмы, а в наиболее тяжелых случаях --— смерть. \\


В целях исключения опасных ситуаций при выполнении лабораторных 
работ в учебной лаборатории каждый студент обязан неукоснительно выполнять нижеизложенные правила техники безопасности:


\begin{enumerate}
\item На столе лабораторного устройства не должно находиться посторонних 
предметов. 
\item Перед началом выполнения лабораторной работы необходимо убедиться в 
отсутствии напряжения на выходных выводах блока питания.  
\item Сборка электрических цепей, изменение их и разборка должны производиться только при отсутствии напряжения на выходных выводах блока питания. 
\item Категорически запрещается включать в сеть электрическую цепь после ее 
сборки или внесение в нее каких-либо изменений без проверки и разрешения 
преподавателя или лаборанта, ведущих лабораторное занятие. 
\item Запрещается прикасаться ко всем оголенным токоведущим частям оборудования. 
\item При обнаружении повреждения проводов их следует заменить, обеспечивая при этом выполнение предписаний п. п. 3, 4, 5. 
\item При обнаружении повреждения какого-либо оборудования, прибора на лабораторном устройстве, все устройство следует обесточить (выключить) и сообщить об этом преподавателю или лаборанту. 
\item При выполнении лабораторных работ с вращающимися электрическими 
машинами запрещается работать в свободной (широкой) одежде, расстегнутой 
куртке или с шарфом со свободными концами. 
\item Запрещается тормозить вращающиеся части электрической машины рукой 
или ногой.
\item В случае возникновения аварии или поражения электрическим током следует быстро обесточить все оборудование, сообщить об этом преподавателю 
или лаборанту и принять меры по оказанию доврачебной помощи пострадавшему.
\item Не направлять лазерное излучение тахометра в глаза себе и/или окружающим и на отражающие поверхности (металлы и зеркала). 
\end{enumerate}


Нарушение правил техники безопасности и поведения в лаборатории приравнивается к серьезному нарушению дисциплины, влекущее за собой удаление студента из лаборатории  с  вынесением ему дисциплинарного взыскания в виде аннулирования всех выполненных до этого работ и полученных допусков. \\


После изучения студентами правил техники безопасности, проведения 
преподавателем соответствующего инструктажа на рабочем месте и проверки 
знаний каждый студент расписывается в лабораторном журнале по технике 
безопасности и только после этого допускается к выполнению работы в учебной лаборатории. 